毒梟打劫核電廠？巴西核燃料運補車隊，公路槍戰遇伏擊

「是誰想搶走核燃料棒？」巴西唯一一座、位於里約熱內盧州沿海的「安格拉核能發電廠」（Angra），19日傳出武裝襲擊事件。一輛裝滿鈾燃料棒的核電廠補給車隊，在行經BR-101高速公路時，遭遇「毒梟武裝伏擊」，並與負責護衛核燃料的里約公路巡警隊、武裝憲兵與特種警察爆發「激烈槍戰」。儘管主動開火的毒梟槍手，在自知火力不如官兵後旋即趁隙撤退；雙方駁火未造成死傷，燃料棒車隊也在當日中午準點抵達核電廠。但誇張的「核燃料槍戰」，仍引發了當局對敗壞治安的震撼與譴責。

位於里約西方130公里沿海的「安格拉核電廠」，是巴西至今唯一的一座核能發電廠；其自1971年興建、1985年竣工，內部配屬有兩座壓水反應爐，發電總量約占巴西全國電力需求的1%。在過去，安格拉核電廠曾是巴西軍政府獨裁時期（1964－1985）的重點建設項目，也是70年代巴西核武計畫的外圍工程之一。

巴西《環球報》報導，19日的公路槍戰，起始於安格拉核電廠的「定期運補」。當時，負責提煉核電用濃縮鈾的「巴西工業原能公司」（INB），正準備從雷森迪市（Resende，里約市西北100公里）的鈾濃縮工廠派出武裝補給車隊，以供應安格拉反應爐所需的鈾燃料棒。

車隊在19日清晨6點20分出發，沿里約州沿海的BR-101高速公路西進；由於車隊運補貨物屬於「高風險物品」，因此一路上除了高速公路巡警隊協助開道外，里約州政府還派出武裝憲兵、特種警察...等重武裝部隊跟隨護衛。

然而當車隊行至核電廠東北30公里的小鎮弗拉德（Frade）時，一行人卻遭遇了「多名不明兇徒」的武裝襲擊。根據公路巡警隊的事後報告，當時車隊先是遭遇了「近距離的連續槍擊」，儘管槍彈並未損傷車隊，但為了預防萬一，武裝憲兵與特種警察仍下車戒備，並朝槍響方向鳴槍示警。

憲兵與特警下車後，兇徒的狙擊雖暫告停止；但當車隊重新啟動後，壓陣殿後的巡警車隊卻又遭猛烈槍擊，於是雙方爆發激烈槍戰，直到兇徒自知火力居於劣勢才倉皇撤退。

里約公路巡警隊表示，趕來善後的支援警力，隨後在公路路旁找到了一把9mm的手槍與大批彈殼、彈藥；但由於任務的第一優先是「確保核燃料貨物的安全」，因此這場驚險的公路槍戰中，護衛警隊也無力分兵緝凶，「雖然沒有任何人受傷，卻也沒有嫌犯遭到逮捕。」

最終，運補車隊最終在同日中午「如期抵達」安格拉核電廠；後續的燃料補給作業，也沒有再遭遇到事故干擾。但「槍手襲擊核燃料車隊」的離譜情節，仍讓巴西政府與里約警方顏面無光。

「很遺憾地，在佛拉德地區的黑道武裝就是如此猖狂，類似的攻擊事件，其實並不罕見。」公路巡警隊的發言人黑利歐（Jos? H?lio）表示，「他們不只會對公路巡警開火——只要看到警察，這批武裝毒梟全都照打不誤——儘管這片沿海風光明媚，但據地為王的猖獗犯罪，真的已是無法無天！」

巴西政府表示，向核燃料車隊開火的「幫派份子」，據報是里約當地的毒梟集團。目前當局並無法證明，這批毒梟是否真的意圖打劫鈾燃料？因此全案目前僅朝著「單純警匪衝突」的方向偵辦。

在世界眾多鈾礦國裡，巴西的鈾礦藏量約排在世界第六位，其蘊藏等級約與南非、中國、尼日並駕齊驅。雖然巴西本國的核電發展，受限於國家經費不足所苦，但近10年來巴西卻也積極提升本國的鈾礦工業，並試圖擴大鈾濃縮的產量，以期待能在未來成為「核燃料出口大國」。

「這次的遇襲雖然驚險，但對環境與一般民眾，卻不會造成特別嚴重的輻射威脅。」負責供應鈾燃料棒的INB表示，未使用的核燃料棒相當穩定，只有在送進反應爐後，才會因連鎖反應而出現高能輻射，「幸好我們有重武裝護衛...但就算毒梟的子彈打穿、打爆車隊，車上的燃料棒也不太可能造成嚴重汙染。」

GI Joe 第三集

畫家

唔做偽抄，做核彈

核燃料做唔到核彈